\newpage
\section{Funktioner 2}

\begin{enumerate}
	
	\item Svarene er:
	\begin{enumerate}
		\item $f(g(2))=1$
		\item $g(f(1))=4$
		\item $g(f(f(4)))=4$
	\end{enumerate}
	
	\item Nej.
	
	\item Svarene er:
	\begin{enumerate}
		\item Rød: $\cos(x)^2$ fordi funktionsværdien er ikke-negativ.
		\item Blå: $\cos(x^2)$.
	\end{enumerate}
	
%	\begin{figure}
%		\centering
%		\begin{tikzpicture}
%		\begin{axis}[xmin=-3,xmax=3,ymin=-1.1,ymax=1.1,axis x line=center,
%		axis y line=center, restrict y to domain =-5:5]
%		\addplot[thick,blue,samples=400] {cos(deg(x^2))};
%		\addplot[thick,red,samples=400] {(cos(deg(x)))^2};
%		\end{axis}
%		\end{tikzpicture}
%		\caption{Opgave~\ref{it:ssfunk1}}
%		\label{fig:ssfunk1}
%	\end{figure}
	
	\item Svarene er $ (f\circ g)(x)= \frac{1}{2}$ og $ (g\circ f)(x)=1 $.
	
	\item Svaret er:
	\begin{align*}
	g(a)=2,\quad g(b)=1,\quad g(c)=3.
	\end{align*}
	
	\item Svarene er:
	\begin{enumerate}
		\item $(f\circ g)(x)=\frac{1}{\sqrt{1+x}}$,
		\item $(g\circ f)(x)=\frac{1}{1+\sqrt{x}}$,
		\item $(f\circ h\circ g)(x)=x$,
		\item $(g\circ h \circ f)(x)=\frac{1}{1+\Big(\frac{1}{\sqrt{x}}-1 \Big)^{2}}$,
		\item $ (f\circ g \circ h )(x)=\frac{1}{\sqrt{1+\Big(\frac{1}{x}-1 \Big)^{2}}}$,
		\item $(g\circ g)(x)=\frac{x+1}{x+2}$.
	\end{enumerate}
	
	
	\item Svaret er $f^{-1}=f$.
	
	\item Simple udregninger giver at
	\begin{align*}
	(f\circ g)(x)=\frac{\frac{x+1}{1+2x}-1}{1-2\frac{x+1}{1+2x}}=\frac{\frac{-x}{1+2x}}{\frac{-1}{1+2x}}=x,
	\end{align*}
	og
	\begin{align*}
	(g\circ f)(x)=\frac{\frac{x-1}{1-2x}+1}{1+2\frac{x-1}{1-2x}}=\frac{\frac{-x}{1-2x}}{\frac{-1}{1-2x}}=x.
	\end{align*}
	
	\item Svarene er:
	\begin{enumerate}
		\item Man kan vælge $g(x)=\cos x$ og $h(x)=(x-2)^2$.
		\item Man kan vælge $g_1(x)=\cos(x^2)$ og $h_1(x)=x-2$.
		\item Man kan vælge $f_1(x)=\cos x$, $f_2(x)=x^2$ og $f_3(x)=x-2$.
	\end{enumerate}
	
	
	\item Tag eksemplevis $g(x)=e^x$ og $h(x)=x^2$.
	
	\item Svarene er:
	\begin{enumerate}
		\item $D(f\circ g)=[-2,\infty[$, $(f\circ g)([-2,\infty[)=[-2,\infty[$. $(f\circ g)(x)=x$.
		\item Funktionerne er ikke hinandens inverse fordi $f$ ikke er injektiv.
		\item Tag $D=[0,\infty[$.
	\end{enumerate}
	
		
	
	\item Svarene er: 
	\begin{enumerate}
		\item $D(h)=[1,\infty[$.
		\item Simple udregninger giver
		\begin{align*}
		(g\circ(f\circ h))(x)=((x-1)^{\frac{3}{2}})^{\frac{2}{3}}+1=x-1+1=x,
		\end{align*}
		og
		\begin{align*}
		((f \circ h)\circ g)(x)=((x^{\frac{2}{3}}+1)-1)^{\frac{3}{2}}=x.
		\end{align*}
		\end{enumerate}
	
	%	
	
	
	
\end{enumerate}