\section{Delvis integration for ubestemte integraler}

\begin{enumerate}
	\item \label{it:int21ans} Svarene er:
	\begin{align*}
	 -x\cos x+\sin x+c,&& (x-1)e^x+c,&&  \frac{e^{-2x}}{4}(-2x^2-2x-1)+c
	\end{align*}
	
	\item Svarene er:
	\begin{align*}
	\sin(x)-(1+x)\cos(x)+c,&& (2x-3)e^x+c.
	\end{align*}
	
	
	
	\item Vi har at
	\begin{align*}
	\int\ln x\dd x =x\ln(x)-\int \frac{x}{x}\dd x=x\ln (x)-x+c.
	\end{align*}
	
	\item\label{it:int23ans} Svarene er:
	\begin{align*}
	\frac{1}{4}x^2(2\ln(x)-1)+c,&& \frac{1}{27}e^{3x+1}(9x^2-6x+2)+c,&& e^x\ln(x)+c
	\end{align*}
	
	\item Vi har at
	\begin{align*}
	\int \frac{\ln x}{x} \dd x= \ln(x)^2-\int \frac{\ln x}{x}\dd x.
	\end{align*}
	Isolerer vi for $\int \frac{\ln x}{x}\dd x$ får vi at
	\begin{align*}
	\int \frac{\ln x}{x}\dd x=\frac{\ln^2 x}{2}+c
	\end{align*}
	hvor vi har lagt $c$ til for at få samtlige stamfunktioner.
	
	\item Lad $f$ og $g$ være vilkårlige funktioner. Produktreglen giver at
	\begin{align*}
	(fg)'(x)=f'(x)g(x)+f(x)g'(x).
	\end{align*}
	Isolerer vi $f'(x)g(x)$ og integrerer begge sider får vi
	\begin{align*}
	\int f'(x)g(x) \dd x=\int (fg)'(x)\dd x-\int f(x)g'(x)\dd x.
	\end{align*}
	Da stamfunktionen til $(fg)'(x)$ er $(fg)(x)$ får vi at
	\begin{align*}
	\int f'(x)g(x) \dd x=f(x)g(x)-\int f(x)g'(x)\dd x
	\end{align*}	
	og hvis vi erstatter $f$ med en stamfunktion $F$ får vi at 
	\begin{align*}
	\int f(x)g(x) \dd x=F(x)g(x)-\int F(x)g'(x)\dd x.
	\end{align*}
	
	\item\label{it:int22ans} Anvender vi formlen for delvis integration to gange fås
	\begin{align*}
	\int e^{x}\sin(x) \dd x&=e^x\sin (x)-\int e^x\cos(x)\dd x\\&=e^x\sin(x)-e^x\cos(x)-\int e^x\sin(x)\dd x.
	\end{align*}
	Isolerer vi $ \int e^x\sin(x)\dd x $ får vi at
	\begin{align*}
	\int e^{x}\sin(x) \dd x=\frac{e^x}{2}(\sin(x)-\cos(x))+c,
	\end{align*}
	hvor konstanten er lagt til for at få alle stamfunktioner.
	
	\item Vi har at
	\begin{align*}
	\int x\cosh x \dd x=x\sinh(x)-\int \sinh(x)\dd x=x\sinh(x)-\cosh(x)+c.
	\end{align*}

	
	\item Vi har at
	\begin{align*}
	\int x^2\ln x\dd x=\frac{1}{3}x^3\ln(x)-\frac{1}{3}\int x^2\dd x=\frac{1}{3}x^3\ln(x)-\frac{1}{9}x^3+C.
	\end{align*}
	
	\item Vi får at
	\begin{align*}
	\int \ln^2(x)\dd x&=\ln(x)(x\ln(x)-x)-\int \ln(x)-1\dd x\\&=x\ln^2(x)-x\ln(x)-(x\ln(x)-x-x)+c\\&=x\ln^2(x)-2x\ln(x)+2x+c.
	\end{align*}
\end{enumerate}