\section{Differentialligninger 1}
\begin{enumerate}
	\item Da $ f'(x)=x^2 $ er $f$ en løsning til differentialligningen.
	
	\item Da $f'(x)=-1+e^x$ og $f(x)+x=-1+e^x$ er $f$ en løsning til differentialligningen. Funktionen $g$ ses også at være en løsning. 
	
	
	\item Den fuldstændige løsning er $y(x)=c$ hvor $c\in \R$.
	
	\item Ved at differentiere $f$ ses at 
	\begin{align*}
	f'(x)=6e^{2x}=2(3e^{2x})=2f(x).
	\end{align*}
	Dermed er $f$ en løsning til differentialligningen. Da $g'(x)=f'(x)=2f(x)=2g(x)-4$ er det ikke en løsning.
	
	
	
	\item \label{it:diffeq11ans} Ved at dividere med $y$ på begge sider af differentialligningen får vi at
	\begin{align*}
	\frac{y'}{y}=k\quad\Leftrightarrow\quad \frac{d}{dx} \ln(y)=k.
	\end{align*}
	Integrerer vi begge sider får vi at
	\begin{align*}
	\ln(y)=kx+c\quad\Leftrightarrow\quad y=e^ce^{kx}=Ce^{kx},
	\end{align*}
	hvor $C=e^c$.
	
	\item Da
	\begin{align*}
	f'(x)=\frac{e^x}{e^x+e+1},
	\end{align*}
	og
	\begin{align*}
	e^{x-f(x)}=\frac{e^x}{e^{f(x)}}=\frac{e^x}{e^x+e+1}
	\end{align*}
	er $f$ en løsning.
	
	\item Vi har at
	\begin{align*}
	f'(x)-2f(x)=12e^{3x}-2e{2x}-2(4e^{3x}-e^{2x})=4e^{3x}
	\end{align*}
	hvilket viser at $f$ ikke er en løsning.
	
	\item Svaret er $a=-2$ og $b=1$.

	
	\item Da $g(x)=F(x)-F(0)$ får vi at
	\begin{align*}
	g'(x)=F'(x)=f(x).
	\end{align*}
	Hvis $\tilde{F}(x)=F(x)+c$ for et $c\in \R$ så vil
	\begin{align*}
	g(x)=\tilde{F}(x)+c-(\tilde{F}(0)+c)=\tilde{F}(x)+\tilde{F}(0).
	\end{align*}
	Differentierer vi fås
	\begin{align*}
	g'(x)=\tilde{F}'(x)=f(x).
	\end{align*}
	
	\item Vi har at
	\begin{align*}
	\frac{f'(x)}{f(x)}=\frac{2e^x}{4e^{2x}}=\frac{1}{2}e^{x-2x}=\frac{1}{2}e^{-x}
	\end{align*}
		
	
	
	\item Da
	\begin{align*}
	\frac{d}{dx} \sin x=\cos x\quad \textup{og} \quad \frac{d^2}{dx^2}\sin x=-\sin x
	\end{align*}
	har vi at
	\begin{align*}
	\Big(\frac{d^2}{dx^2}\sin x\Big)^2+\Big(\frac{d}{dx}\sin x\Big)^2=\sin^2(x)+\cos^2(x)=1.
	\end{align*}

	\item Vi har at
	\begin{align*}
	f'(x)=ae^{-x}(1-x),\quad \textup{og} \quad f''(x)=ae^{-x}(x-2),
	\end{align*}
	hvorfor 
	\begin{align*}
	f''(x)-f(x)=ae^{-x}(x-2)-axe^{-x}=-2ae^{-x}.
	\end{align*}
	For at løse ligningen
	\begin{align*}
	y''-y=e^{-x}
	\end{align*}
	ses at $a=-\frac{1}{2}$.
	
\end{enumerate}