\section{Delvis integration}
\begin{frame}{Delvis integration}
\begin{itemize}
	\setlength\itemsep{1em}
	\item<1-> Skal man integrere produkter af funktioner anvendes delvis integration:
\end{itemize}
	\begin{align*}
	\onslide<1->{\int f(x)g(x)\, dx&=f(x)G(x)-\int f'(x)G(x)\, dx}\\
	\onslide<2->{\int_a^b f(x)g(x)\, dx&=[f(x)G(x)]_a^b-\int_a^b f'(x)G(x)\, dx}
	\end{align*}
	\begin{itemize}
	\item<3-> Det er ikke lige meget hvordan $f$ og $g$ vælges.
	\item<4-> Eksempler: Udregn
\end{itemize}
	\begin{align*}
\onslide<4->{\int xe^x \, dx,}\\
\onslide<5->{\int_0^{\frac{\pi}{2}} x\sin (x)\, dx.}
\end{align*}
\end{frame}

\section{Integration ved substitution}
\begin{frame}{Integration ved substitution}
\begin{itemize}
		\setlength\itemsep{1em}
	\item<1-> For integration af sammensatte funktioner gælder at
\end{itemize}
	\begin{align*}
	\onslide<1->{\int f(g(x))g'(x)\, dx &=F(g(x))+c}\\
	\onslide<2->{\int_a^b f(g(x))g'(x) \, dx&=[F(g(x))]_{a}^{b}.}
	\end{align*}
	\begin{itemize}
	\item<3-> Denne regneregel kaldes integration ved substitution.
	\item<4-> Vi vil ofte anvende en særlig metode der retfærdiggør navnet.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Integration ved substitution}{Ubestemt integral}
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
	\begin{itemize}
		\setlength\itemsep{1em}
		\item<1-> Udregn $\int f(g(x))g'(x)\, dx$.
		\item<2-> Lad $u=g(x)$.
		\item<3-> Udregn $\frac{du}{dx}$ og isoler $dx$.
		\item<4-> Substituer $g(x)$ og $dx$.
		\item<5-> Udregn integralet mht. $u$.
		\item<6-> Substituer tilbage.
	\end{itemize}
\end{minipage}
\onslide<7->{%
\begin{minipage}{0.54\textwidth}
	\begin{itemize}
				\setlength\itemsep{1em}
		\item<7-> Udregn $\int x^2\cos(x^3)\, dx$.
		\item<8-> Lad $u=x^3$.
		\item<9-> Så er $\frac{du}{dx}=3x^2$ og $dx=\frac{du}{3x^2}$.
		\item<10-> $\int x^2\cos(u)\frac{du}{3x^2}\, du=\frac{1}{3}\int \cos(u)\, du$
		\item<11-> $\frac{1}{3}\int \cos(u)\, du=\frac{1}{3}\sin(u)+c$.
		\item<12-> $\int x^2\cos(x^3)\, dx=\frac{1}{3}\sin(x^3)+c$.
	\end{itemize}
\end{minipage}%
}
\end{frame}

\begin{frame}{Integration ved substitution}{Bestemt integral}
\begin{minipage}{0.47\textwidth}
	
	\begin{itemize}
		\setlength\itemsep{1em}
		\item<1-> Udregn $\int_a^b f(g(x))g'(x)\, dx$.
		\item<2-> Lad $u=g(x)$.
		\item<3-> Udregn $\frac{du}{dx}$ og isoler $dx$.
		\item<4-> Substituer $g(x)$, $dx$ samt grænser.
		\item<5-> Udregn integralet mht. $u$.
	\end{itemize}
\end{minipage}
\onslide<6->{%}
\begin{minipage}{0.52\textwidth}
	\begin{itemize}
		\setlength\itemsep{1em}
		\item<6-> Udregn $\int_{-1}^2 -xe^{x^2}\, dx$.
		\item<7-> Lad $u=x^2$.
		\item<8-> Så er $\frac{du}{dx}=2x$ og $dx=\frac{du}{2x}$.
		\item<9-> $\int_{1}^4 -xe^{u}\, \frac{du}{2x}=-\frac{1}{2}\int_1^4 e^u\, du$
		\item<10-> $\frac{-1}{2}\int_1^4 e^u\, du=\frac{-1}{2}[e^u]_1^4=\frac{e-e^4}{2}$.
	\end{itemize}
\end{minipage}%
}
\end{frame}
