\section{Repetition af regneregler}
\begin{frame}{Differentialregning}{Repetition af regneregler}
\begin{itemize}
	\setlength\itemsep{1em}
	\item Vi har følgende regneregler:
\end{itemize}
\begin{minipage}{0.49\textwidth}
	\centering
	\begin{tabular}{@{}l c@{}}
		$f(x)$      & $f'(x)$  				\\ \toprule
		$c$			& $0$ 					\\ \midrule
		$x$			& $1$					\\ \midrule
		$x^n$  		& $nx^{n-1}$			\\ \midrule
		$e^x$  		& $e^x$					\\ \midrule
		$e^{cx}$  	& $ce^{cx}$				\\ \bottomrule
	\end{tabular}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.49\textwidth}
	\centering
	\begin{tabular}{@{}l c@{}}
		$f(x)$      & $f'(x)$  				\\ \toprule
		$a^x$  		& $a^x\ln a $			\\ \midrule
		$\ln x$ 	& $\frac{1}{x}$			\\ \midrule
		$\cos x$  	& $-\sin x$				\\ \midrule
		$\sin x$  	& $\cos x$				\\ \midrule
		$\tan x$ 	& $1+\tan^2(x)$		\\ \bottomrule  
	\end{tabular}
\end{minipage}
\vspace{1em}
\begin{itemize}
	\setlength\itemsep{1em}
	\item<2-> Samt $(cf)'(x)=cf'(x)$ og $(f\pm g)'(x)=f'(x)\pm g'(x)$.
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Produkt-og kvotientientreglen}
\begin{frame}{Produkt-og kvotientientreglen}
\begin{itemize}
				\setlength\itemsep{1em}
	\item<1-> For produkter og kvotienter af funktioner har vi følgende regneregler
	\end{itemize}
	\begin{align*}
	\onslide<1->{(fg)'(x)&=f'(x)g(x)+f(x)g'(x)}\\
	\onslide<2->{\Big(\frac{f}{g}\Big)'(x)&=\frac{f'(x)g(x)-f(x)g'(x)}{g^2(x)}}
	\end{align*}
	\begin{itemize}
	\item<3-> Eksempler: Differentier funktionerne
\end{itemize}
\begin{align*}
\onslide<3->{f(x)=xe^{2x},}&&\onslide<7->{g(x)=\frac{\cos(x)}{x},}&& \onslide<12->{h(x)=\cos(x)\sin(x).}\\
\setbeamercovered{}\onslide<4->{f'(x)=\onslide<5->{e^{2x}}\onslide<6->{+2xe^{2x}},}&&\setbeamercovered{}\onslide<8->{g'(x)=\frac{\onslide<9->{-\sin(x)x}\onslide<10->{-\cos(x)}}{\onslide<11->{x^2}},}&&\setbeamercovered{} \onslide<13->{h'(x)=\onslide<14->{-\sin(x)\sin(x)}\onslide<15->{-\cos(x)\cos(x)}.}
\end{align*}
\end{frame}


\section{Kædereglen}
\begin{frame}{Kædereglen}
\begin{itemize}
				\setlength\itemsep{1em}
	\item<1-> Husk at sammensatte funktioner er på formen 
	\begin{align*}
	(f\circ g)(x)=f(g(x)).
	\end{align*}
	\item<2-> Sammensatte funktioner differentieres med kædereglen:
	\begin{align*}
	(f\circ g)'(x)=f'(g(x))g'(x).
	\end{align*}
	\item<3-> Eksempler: Differentier funktionerne 
\end{itemize}
	\begin{align*}
	\onslide<3->{f(x)=\cos(x^2),}&& \onslide<7->{g(x)=e^{x^3+3x},}\\
	\setbeamercovered{}\onslide<4->{f'(x)=\onslide<5->{-\sin(x^2)}\onslide<6->{2x},}&&\setbeamercovered{} \onslide<8->{g'(x)=\onslide<9->{e^{x^3+3x}}\onslide<10->{(3x^2+3)},}\\
	\end{align*}
\end{frame}

\begin{frame}{Kædereglen}
	\vspace{-0.5cm}
	\begin{itemize}
		\item  Eksempel: Differentier funktionen $f(x)=xe^{\sqrt{x}}$.
		\begin{align*}
		\setbeamercovered{}
		\onslide<2->{f'(x)&=\setbeamercovered{}\onslide<3->{\setbeamercovered{}e^{\sqrt{x}}}\onslide<4->{+x \Big(\frac{d}{dx}e^{\sqrt{x}}\Big)}\\}
				\setbeamercovered{}	 \onslide<5->{\setbeamercovered{}&=e^{\sqrt{x}}\setbeamercovered{} \onslide<6->{\setbeamercovered{}+xe^{\sqrt{x}}}\onslide<7->{\setbeamercovered{}\Big(\frac{d}{dx}\sqrt{x}\Big)} \\}
					\setbeamercovered{} \onslide<8->{&=e^{\sqrt{x}}+\frac{1}{2}x e^{\sqrt{x}}x^{-\frac{1}{2}}}\\
					\setbeamercovered{} \onslide<9->{&=e^{\sqrt{x}}+\frac{1}{2}\sqrt{x} e^{\sqrt{x}}}
		\end{align*}
		
		\item<10-> Eksempel: Differentier funktionen $h(x)=\sin^2(x^2-2x+1)$
		\begin{align*}
		\setbeamercovered{}
		\onslide<11->{h'(x)&=\setbeamercovered{}\onslide<12->{\setbeamercovered{}2\sin(x^2-2x+1)}\onslide<13->{\setbeamercovered{}\Big(\frac{d}{dx}\sin(x^2-2x+1)\Big)}\\}
					\setbeamercovered{}\onslide<14->{\setbeamercovered{}&=2\sin(x^2-2x+1)\cos(x^2-2x+1)\setbeamercovered{}\onslide<15->{\Big(\frac{d}{dx}(x^2-2x+1)\Big)}\\}
				\setbeamercovered{}	\onslide<16->{&=2\sin(x^2-2x+1)\cos(x^2-2x+1)(2x-2)}
		\end{align*}
	\end{itemize}
\end{frame}