\subsection{Opgaver}

\begin{enumerate}
			
	\item Differentier funktionerne
	\begin{align*}
	f(x)=\sqrt{x^2+1},&&f(x)=(3x^2+2x+1)^3,&&f(x)=(4x+2)^2
	\end{align*}
	
	\item Differentier funktionerne
	\begin{align*}
	f(x)=e^{x^2},&& g(x)=\frac{1}{\ln x}+\tan(x^2),&&h(x)=\sqrt{x^2+2x-1}
	\end{align*}
	
	\item Brug Opgave~\ref{it:diff21} fra sidste gang til at vise at 
	\begin{align*}
	\frac{d^2}{dx^2}\tan x =2\tan x+2\tan^3x
	\end{align*}
	
	\item Bestem den afledede af funktionerne $f(x)=\ln(\frac{1}{\cos x})$ og $g(x)=\ln(\sin x)$.
	
	\item Differentier funktionen $ f(t)=\sqrt{e^{4t}+e^{-4t}-2} $.
	
	\item Vis at
	\begin{align*}
	\frac{d}{dx}\cos^2x=-\sin(2x),&& \frac{d}{dx}\sin^2x=\sin(2x)
	\end{align*}
	
	\item Lad $f(x)=\frac{\sin^2(x)\cos(x)}{\tan(x)}$. Vis at
	\begin{align*}
	f'(x)=\cos^3(x)-2\sin^2(x)\cos(x)
	\end{align*}
	
	\item Differentier funktionerne
	\begin{align*}
	f(x)=\ln(x+3),&& f(x)=e^{2x+x^2},&& f(x)=\sin(x-1),&&f(x)=\sqrt{\ln(x)}.
	\end{align*}
	

	
	\item Differentier funktionerne 
	\begin{align*}
	f(x)=\ln((2x^4-3x^2)^3)^2,&&g(x)=\cos^2((x-1)^5),&& h(x)=e^{\cos(x^2)}.
	\end{align*}
	
	\item \label{it:diff31} Funktionen $f(x)=a^x$ hvor $a>1$ er differentiabel. Brug kædereglen til at bestemme $f'(x)$. (Hint: Differentier begge sider af identiteten $a^x=e^{x\ln(a)}$.)

	\item Funktionen $g(x)=\log_a(x)$ hvor $a>1$ er differentiabel. Brug kædereglen samt Opgave~\ref{it:diff31} til at vise at
	\begin{align*}
	g'(x)=\frac{1}{x\ln a}.
	\end{align*}
	(Hint: Differentier begge sider af identiteten $x=a^{\log_a(x)}$).
	
	\item Differentier funktionen $ f(x)=\ln(\ln(x)) $

	
	\item Brug produktreglen og kædereglen til at vise kvotientreglen. (Hint: Skriv $\frac{f(x)}{g(x)}=f(x)(g(x))^{-1} $.)
	
	
	\item\label{it:diff32} Vis at
	\begin{align*}
	\frac{d}{dx}\Big( x(\ln(x))^2 -2x\ln(x)+2x\Big)=(\ln(x))^2
	\end{align*}
	
	
	
	\item Bestem den afledede til funktionen $f(x)=\log_a x$ ved at bruge Opgave~\ref{it:eks2}.
	
	\item Lad $f,g,h$ være differentiable funktioner. Brug kædereglen til at vise at
	\begin{align*}
	(f\circ g \circ h)'(x)=f'(g(h(x)))g'(h(x))h'(x).
	\end{align*}
\end{enumerate}