%%%
%%% Master document 
%%% For Brush-up kursusmateriale
%%%
%%
%% Include preamble and marcos
%%
\input{preamble/preamble.tex}
\input{preamble/macros.tex}
%%
%% Document
%%
\title{Repetition af gymnasiematematik\\\large eller:\\ \Large Matematik man bør kende når man starter på universitetet}
\author{Kasper Studsgaard Sørensen, Benjamin Buus Støttrup}
\begin{document}
\pagestyle{plain}
\maketitle
\pagenumbering{roman}
\tableofcontents
\chapter*{Introduktion}\normalsize
Dette notesæt er udarbejdet til Brush-up kurserne der afholdes inden studiestart på Aalborg universitet. I Brush-up kurserne gennemgås emner indenfor matematikken som det forventes at førsteårsstuderende på teknisk-naturvidenskabelige udannelser på Aalborg universitet mestre. Kurset er tiltænkt de kommende studerende der har haft et (eller flere) sabbatår, eller blot trænger til at få opfrisket deres gymnasiematematik. 

Brush-up kurset består typisk af 30 korte lektioner, et til hvert underafsnit i dette notesæt. En lektion består typisk af en kort gennemgang af lektionens emne samt regning af de tilhørende opgaver. Det er vigtigt at understrege at opgaverne er udarbejdet således at de kan løses ved at regne i hånden. Derfor bør alle opgaverne også løses uden brug af lommeregner ol. elektroniske hjælpemiddler. \emph{Har man ikke tænkt sig at regne i hånden kan man lige så godt lade være med at regne opgaverne!}. Bagerst i dette notesæt findes en liste med svar til opgaverne. Nogle af svarene er med uddybende forklaringer, og det er ikke alle spørgsmål som har entydige (præcis en) løsninger.

Dette notesæt sammensat af flere små noter (en for hver underafsnit), og alle disse noter blev udarbejdet til Brush-up kurset i sommeren 2018. Dette skete i forbindelse med en større revision af Brush-up kurset. Noterne er baseret på personlige forelæsningsnoter lavet af tidligere Brush-up kursusholder Emil Solsbæk Ottosen. 


\addcontentsline{toc}{chapter}{Introduktion}
%%
%% Include Sections
%%
\pagenumbering{arabic}
\pagestyle{fancy}
\chapter{Formelsamling}
Nedenfor findes en formelsamling der dækker de emner der gennemgås i dette dokument. Formålet med formelsamlingen er at gøre det nemmere for læseren at løse opgaverne uden at skulle bladre alt for meget i dokumentet. Formelsamnlingen er meget kompakt, og er derfor også velegnet til at udprinte og medbringe til skriftlige eksamener ol. hvor det er godt at have en hurtigt opslagsværk over de mest almindelige formler. 
{ \newgeometry{top=5mm,bottom=5mm,left=5mm,right=5mm}
    \fontsize{8pt}{0.5pt}\selectfont
    \setlength{\abovedisplayskip}{1pt}
    \setlength{\belowdisplayskip}{1pt}
    \pagestyle{empty}
    \setlength{\parindent}{0pt}
    \small
    \begin{multicols*}{3}
        \addtocontents{toc}{\protect\setcounter{tocdepth}{0}}
        \input{formulas/section1.tex}
        \input{formulas/section2.tex}
        \input{formulas/section3.tex}
        \input{formulas/section4.tex}
        \input{formulas/section5.tex}
        \input{formulas/section6.tex}
        \input{formulas/section7.tex}
    \end{multicols*}
    }
\restoregeometry
\addtocontents{toc}{\protect\setcounter{tocdepth}{1}}
\chapter{Basal matematik}
\input{topics/Broker.tex}
\input{exerc/exercises1.tex}

\input{topics/Kvadratsatninger.tex}
\input{exerc/exercises2.tex}

\input{topics/Potenser.tex}
\input{exerc/exercises3.tex}

\input{topics/Rodder.tex}
\input{exerc/exercises4.tex}

\input{topics/LigningUligheder.tex}
\input{exerc/exercises5.tex}

\input{topics/MereOmLigninger.tex}
\input{exerc/exercises6.tex}

\chapter{Funktioner}
\input{topics/Funktioner1.tex}
\input{exerc/exercises7.tex}

\input{topics/Funktioner2.tex}
\input{exerc/exercises8.tex}

\input{topics/Funktioner3.tex}
\input{exerc/exercises9.tex}

\input{topics/Funktioner4.tex}
\input{exerc/exercises10.tex}

\input{topics/Funktioner5.tex}
\input{exerc/exercises11.tex}

\input{topics/Graenserkontinuitet.tex}
\input{exerc/exercises12.tex}

\chapter{Differentiabilitet}
\input{topics/Diff1.tex}
\input{exerc/exercises13.tex}

\input{topics/Diff2.tex}
\input{exerc/exercises14.tex}

\input{topics/Diff3.tex}
\input{exerc/exercises15.tex}

\input{topics/Tangentmonotoni.tex}
\input{exerc/exercises16.tex}

\input{topics/Optimering.tex}
\input{exerc/exercises17.tex}

\chapter{Integralregning}
\input{topics/Ubestemtint1.tex}
\input{exerc/exercises18.tex}

\input{topics/Ubestemtint2.tex}
\input{exerc/exercises19.tex}

\input{topics/Ubestemtint3.tex}
\input{exerc/exercises20.tex}

\input{topics/Bestemtint1.tex}
\input{exerc/exercises21.tex}

\input{topics/Bestemtint2.tex}
\input{exerc/exercises22.tex}

\chapter{Differentialligninger}
\input{topics/Diffeq1.tex}
\input{exerc/exercises23.tex}

\input{topics/Diffeq2.tex}
\input{exerc/exercises24.tex}

\input{topics/Diffeq3.tex}
\input{exerc/exercises25.tex}

\input{topics/Diffeq4.tex}
\input{exerc/exercises26.tex}

\chapter{Vektorer}
\input{topics/Vec2d1.tex}
\input{exerc/exercises27.tex}

\input{topics/Vec2d2.tex}
\input{exerc/exercises28.tex}

\input{topics/Vec3d1.tex}
\input{exerc/exercises29.tex}

\input{topics/Vec3d2.tex}
\input{exerc/exercises30.tex}
\chapter{Repetition}
\input{exerc/rep.tex}

\chapter{Facit}
\input{answ/answers1.tex}
\input{answ/answers2.tex}
\input{answ/answers3.tex}
\input{answ/answers4.tex}
\input{answ/answers5.tex}
\input{answ/answers6.tex}
\input{answ/answers7.tex}
\input{answ/answers8.tex}
\input{answ/answers9.tex}
\input{answ/answers10.tex}
\input{answ/answers11.tex}
\input{answ/answers12.tex}
\input{answ/answers13.tex}
\input{answ/answers14.tex}
\input{answ/answers15.tex}
\input{answ/answers16.tex}
\input{answ/answers17.tex}
\input{answ/answers18.tex}
\input{answ/answers19.tex}
\input{answ/answers20.tex}
\input{answ/answers21.tex}
\input{answ/answers22.tex}
\input{answ/answers23.tex}
\input{answ/answers24.tex}
\input{answ/answers25.tex}
\input{answ/answers26.tex}
\input{answ/answers27.tex}
\input{answ/answers28.tex}
\input{answ/answers29.tex}
\input{answ/answers30.tex}
\input{answ/rep.tex}
\end{document}
